<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Klasifikaciona_jedinica xmlns="http://www.parlament.gov.rs/propisi"
 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.parlament.gov.rs/propisi file:propisi.xsd"
 naziv_jedinice="Propis"
 naziv="KRIVICNI ZAKONIK"
 oznaka="kz">
    <Klasifikaciona_jedinica naziv_jedinice="Deo" naziv="Opsti deo">
        <Klasifikaciona_jedinica naziv_jedinice="Glava" naziv="Glava prva">
            <Klasifikaciona_jedinica naziv_jedinice="Odeljak" naziv="Osnovne odredbe">
                <Clan>
                    <Naziv_clana>Clan 1</Naziv_clana>
                    <Opis_clana>Nema krivicnog dela niti kazne bez zakona</Opis_clana>
                    <Sadrzaj_clana>
                                Nikome ne može biti izrecena kazna ili druga krivicna sankcija za delo
                                koje pre nego što je ucinjeno zakonom nije bilo odredjeno kao krivicno delo, niti mu
                                se može izreci kazna ili druga krivicna sankcija koja zakonom nije bila propisana pre
                                nego što je krivicno delo ucinjeno.
                    </Sadrzaj_clana>
                    <ID_clana>cl1</ID_clana>
                </Clan>
                <Clan>
                    <Naziv_clana>Clan 2</Naziv_clana>
                    <Opis_clana>Nema kazne bez krivice</Opis_clana>
                    <Sadrzaj_clana>
                                Kazna i mere upozorenja mogu se izreci samo uciniocu koji je kriv za
                                ucinjeno krivicno delo.
                    </Sadrzaj_clana>
                    <ID_clana>cl2</ID_clana>
                </Clan>
                <Clan>
                    <Naziv_clana>Clan 3</Naziv_clana>
                    <Opis_clana>Osnov i granice krivicnopravne prinude</Opis_clana>
                    <Sadrzaj_clana>
                                Zaštita coveka i drugih osnovnih društvenih vrednosti predstavlja
                                osnov i granice za odredjivanje krivicnih dela, propisivanje krivicnih sankcija i njihovu
                                primenu, u meri u kojoj je to nužno za suzbijanje tih dela.
                       </Sadrzaj_clana>
                    <ID_clana>cl3</ID_clana>
                </Clan>
                <Clan>
                    <Naziv_clana>Clan 4</Naziv_clana>
                    <Opis_clana>Krivicne sankcije i njihova opšta svrha</Opis_clana>
                    <Sadrzaj_clana>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st1</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Krivi ne sankcije su: kazne, mere upozorenja, mere bezbednosti i
                                vaspitne mere.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st2</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Opšta svrha propisivanja i izricanja krivi nih sankcija je suzbijanje
                                dela kojima se povre uju ili ugrožavaju vrednosti zašti ene krivi nim
                                zakonodavstvom.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st3</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Krivi ne sankcije se ne mogu izre i licu koje u vreme kada je delo
                                u injeno nije navršilo etrnaest godina. Vaspitne mere i druge krivi ne sankcije mogu
                                se izre i maloletniku pod uslovima propisanim posebnim zakonom.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                      </Sadrzaj_clana>
                    <ID_clana>cl3</ID_clana>
                </Clan>
            </Klasifikaciona_jedinica>
        </Klasifikaciona_jedinica>
        <Klasifikaciona_jedinica naziv_jedinice="Glava" naziv="Glava druga">
            <Klasifikaciona_jedinica naziv_jedinice="Odeljak" naziv="Vazenje krivicnog zakonodavstva Republike Srbije">
                <Clan>
                    <Naziv_clana>Clan 5</Naziv_clana>
                    <Opis_clana>Vremensko važenje krivi nog zakonodavstva</Opis_clana>
                    <Sadrzaj_clana>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st1</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Na u inioca krivi nog dela primenjuje se zakon koji je važio u
                                vreme izvršenja krivi nog dela.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st2</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Ako je posle izvršenja krivi nog dela izmenjen zakon, jednom ili
                                više puta, primeni e se zakon koji je najblaži za u inioca.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st3</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Na u inioca krivi nog dela koje je predvi eno zakonom sa
                                odre enim vremenskim trajanjem primenjuje se taj zakon, bez obzira na to kad mu
                                se sudi, ako tim zakonom nije druk ije odre eno.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                    </Sadrzaj_clana>
                    <ID_clana>cl5</ID_clana>
                </Clan>
                <Clan>
                    <Naziv_clana>Clan 6</Naziv_clana>
                    <Opis_clana>Važenje krivi nog zakonodavstva na teritoriji Srbije</Opis_clana>
                    <Sadrzaj_clana>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st1</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Krivi no zakonodavstvo Republike Srbije važi za svakog ko na
                                njenoj teritoriji u ini krivi no delo.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st2</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Krivi no zakonodavstvo Srbije važi i za svakog ko u ini krivi no
                                delo na doma em brodu, bez obzira gde se brod nalazi u vreme izvršenja dela.                            
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st3</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Krivi no zakonodavstvo Srbije važi i za svakog ko u ini krivi no
                                delo u doma em civilnom vazduhoplovu dok je u letu ili u doma em vojnom
                                vazduhoplovu, bez obzira gde se vazduhoplov nalazio u vreme izvršenja krivi nog
                                dela.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st4</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Ako je u slucajevima iz <ref id_ref="/kz/cl6/st1">st. 1.</ref> do <ref id_ref="/kz/cl6/st3">3.</ref> ovog clana u stranoj državi
                                pokrenut ili dovršen krivi ni postupak, krivi no gonjenje u Srbiji preduze e se samo
                                po odobrenju republi kog javnog tužioca.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>5</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Krivi no gonjenje stranca u slucajevima iz <ref id_ref="/kz/cl6/st1">st. 1.</ref> do <ref id_ref="/kz/cl6/st3">3.</ref> ovog clana
                                može se, pod uslovom uzajamnosti, ustupiti stranoj državi.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                    </Sadrzaj_clana>
                    <ID_clana>cl6</ID_clana>
                </Clan>
                <Clan>
                    <Naziv_clana>Clan 7</Naziv_clana>
                    <Opis_clana>Važenje krivi nog zakonodavstva Srbije za u inioce
                        odre enih krivi nih dela izvršenih u inostranstvu</Opis_clana>
                    <Sadrzaj_clana>                        
                                Krivi no zakonodavstvo Srbije važi za svakog ko u inostranstvu ucini
                                krivicno delo iz <ref id_ref="/kz/cl305">cl. 305.</ref> do <ref id_ref="/kz/cl316">316.</ref> i 
                                <ref id_ref="/kz/cl318">cl. 318.</ref> do <ref id_ref="/kz/cl321">321.</ref> ovog zakonika ili iz 
                                <ref id_ref="/kz/cl223">clana 223.</ref> ovog
                                zakonika, ako se falsifikovanje odnosi na domaci novac.                               
                     </Sadrzaj_clana>
                    <ID_clana>cl7</ID_clana>
                </Clan>
                <Clan>
                    <Naziv_clana>Clan 8</Naziv_clana>
                    <Opis_clana>Važenje krivi nog zakonodavstva Srbije za državljanina Srbije
                        koji u ini krivi no delo u inostranstvu</Opis_clana>
                    <Sadrzaj_clana>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st1</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Krivi no zakonodavstvo Srbije važi za državljanina Srbije i kad u
                                inostranstvu u ini koje drugo krivi no delo, osim krivi nih dela navedenih u <ref id_ref="/kz/cl7">clanu 7.</ref>
                                ovog zakonika, ako se zatekne na teritoriji Srbije ili Crne Gore ili bude ekstradiran
                                državnoj zajednici Srbija i Crna Gora.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st2</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Pod uslovima iz <ref id_ref="/kz/cl8/st1">stava 1.</ref> ovog lana krivi no zakonodavstvo Srbije
                                važi i za u inioca koji je postao državljanin Srbije pošto je u inio krivi no delo.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                    </Sadrzaj_clana>
                    <ID_clana>cl8</ID_clana>
                </Clan>
                <Clan>
                    <Naziv_clana>Clan 9</Naziv_clana>
                    <Opis_clana>Važenje krivi nog zakonodavstva Srbije za stranca koji
                        u ini krivi no delo u inostranstvu</Opis_clana>
                    <Sadrzaj_clana>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st1</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Krivi no zakonodavstvo Srbije važi i za stranca koji van teritorije
                                Srbije u ini prema njoj ili njenom državaljaninu krivi no delo i kad nisu u pitanju
                                krivi na dela navedena u <ref id_ref="/kz/cl7">clanu 7.</ref> ovog zakonika, ako se zatekne na teritoriji Srbije ili
                                Crne Gore ili bude ekstradiran državnoj zajednici Srbija i Crna Gora.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st2</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Krivi no zakonodavstvo Srbije važi i za stranca koji prema stranoj
                                državi ili prema strancu u ini u inostranstvu krivi no delo za koje se po zakonu
                                zemlje u kojoj je u injeno može izre i kazna zatvora od pet godina ili teža kazna, ako
                                se zatekne na teritoriji Srbije, a ne bude ekstradiran stranoj državi. Ako ovim
                                zakonikom nije druk ije odre eno, sud u takvom slu aju ne može izre i težu kaznu
                                od one koja je propisana zakonom zemlje u kojoj je krivi no delo u injeno.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                    </Sadrzaj_clana>
                    <ID_clana>cl9</ID_clana>
                </Clan>
                <Clan>
                    <Naziv_clana>Clan 10</Naziv_clana>
                    <Opis_clana>Posebni uslovi za krivi no gonjenje za krivi no delo
                        u injeno u inostranstvu</Opis_clana>
                    <Sadrzaj_clana>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st1</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                U slucaju iz <ref id_ref="/kz/cl8">cl. 8.</ref> <ref id_ref="/kz/cl9">9.</ref> ovog zakonika krivicno gonjenje se nece
                                preduzeti, ako je:
                                <Tacka>
                                    <ID_tacke>1</ID_tacke>
                                    <Sadrzaj_tacke>
                                        u inilac potpuno izdržao kaznu na koju je u inostranstvu osu en;
                                    </Sadrzaj_tacke>
                                </Tacka>
                                <Tacka>
                                    <ID_tacke>2</ID_tacke>
                                    <Sadrzaj_tacke>
                                        u inilac u inostranstvu pravnosnažnom presudom oslobo en ili mu
                                        je kazna zastarela ili oproštena;                                    
                                    </Sadrzaj_tacke>
                                </Tacka>
                                <Tacka>
                                    <ID_tacke>3</ID_tacke>
                                    <Sadrzaj_tacke>
                                        prema neuracunljivom uciniocu u inostranstvu izvrsena odgovarajuca
                                        mera bezbednosti;
                                    </Sadrzaj_tacke>
                                </Tacka>
                                <Tacka>
                                    <ID_tacke>4</ID_tacke>
                                    <Sadrzaj_tacke>
                                        za krivicno delo po stranom zakonu za krivicno gonjenje potreban
                                        zahtev ostecenog, a takav zahtev nije podnet
                                    </Sadrzaj_tacke>
                                </Tacka>
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>2</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                U slucaju iz <ref id_ref="/kz/cl8">cl. 8.</ref> i <ref id_ref="/kz/cl9">9.</ref> ovog zakonika krivi no gonjenje e se
                                preduzeti samo kad se za krivi no delo kažnjava i po zakonu zemlje u kojoj je delo
                                u injeno. Kad se u slucaju iz <ref id_ref="/kz/cl8">cl. 8.</ref> i <ref id_ref="/kz/cl9/st1">9. stav 1.</ref> ovog zakonika, po zakonu zemlje u
                                kojoj je delo u injeno za to krivi no delo ne kažnjava, krivi no gonjenje se može
                                preduzeti samo po odobrenju republi kog javnog tužioca.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st3</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                U slucaju iz <ref id_ref="/kz/cl9/st2">clana 9. stav 2.</ref> ovog zakonika, ako je u pitanju delo
                                koje je u vreme kad je izvršeno smatrano krivi nim delom prema opštim pravnim
                                na elima priznatim u me unarodnom pravu, gonjenje se može preduzeti u Srbiji po
                                odobrenju republi kog javnog tužioca, bez obzira na zakon zemlje u kojoj je krivi no
                                delo u injeno.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                    </Sadrzaj_clana>
                    <ID_clana>cl10</ID_clana>
                </Clan>
                <Clan>
                    <Naziv_clana>Clan 11</Naziv_clana>
                    <Opis_clana>Uracunavanje pritvora i kazne izdržane u inostranstvu</Opis_clana>
                    <Sadrzaj_clana>
                        Pritvor, svako drugo lišenje slobode u vezi sa krivi nim delom, lišenje
                        slobode u toku ekstradicionog postupka, kao i kazna koju je u inilac izdržao po
                        presudi inostranog ili me unarodnog krivi nog suda ura una e se u kaznu koju
                        izrekne doma i sud za isto krivi no delo, a ako kazne nisu iste vrste, ura unavanje
                        e se izvršiti po oceni suda.
                    </Sadrzaj_clana>
                    <ID_clana>cl11</ID_clana>
                </Clan>
                <Clan>
                    <Naziv_clana>Clan 12</Naziv_clana>
                    <Opis_clana>
                        Važenje zakona države clanice kojim je predvidjeno krivicno
                        delo
                    </Opis_clana>
                    <Sadrzaj_clana>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st1</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Krivi no zakonodavstvo države lanice kojim je predvi eno
                                krivi no delo važi za svakog ko na teritoriji te države lanice u ini krivi no delo
                                predvi eno njenim krivi nim zakonodavstvom, bez obzira na to gde mu se za to delo
                                sudi.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st2</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Ako je krivi no delo predvi eno krivi nim zakonodavstvom države
                                lanice izvršeno na teritoriji obe države lanice, primeni e se zakon države lanice u
                                kojoj se u iniocu sudi.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                        <Stav>
                            <ID_stava>st3</ID_stava>
                            <Sadrzaj_stava>
                                Za krivi na dela predvi ena zakonom države lanice kad su ta
                                dela izvršena van teritorije državne zajednice Srbija i Crna Gora ili na doma em
                                brodu ili u doma em vazduhoplovu dok su van teritorije državne zajednice Srbija i
                                Crna Gora, primenjuje se zakon države lanice u kojoj se u iniocu sudi.
                            </Sadrzaj_stava>
                        </Stav>
                    </Sadrzaj_clana>
                    <ID_clana>cl12</ID_clana>
                </Clan>
                <Clan>
                    <Naziv_clana>Clan 13</Naziv_clana>
                    <Opis_clana>Važenje opšteg dela ovog zakonika</Opis_clana>
                    <Sadrzaj_clana>Odredbe opšteg dela ovog zakonika važe za sva krivi na dela
                        odre ena ovim zakonikom ili drugim zakonom.</Sadrzaj_clana>
                    <ID_clana>cl13</ID_clana>
                </Clan>
            </Klasifikaciona_jedinica>
        </Klasifikaciona_jedinica>
    </Klasifikaciona_jedinica>
</Klasifikaciona_jedinica>
